---
typora-root-url: ./
typora-copy-images-to: ./
---

###### 班级：软件工程2班    学号：202010424207    姓名：李沛云

### 实验一：SQL语句的执行计划分析与优化指导

#### 实验目的

分析SQL执行计划，执行SQL语句的优化指导。理解分析SQL语句的执行计划的重要作用。

#### 实验数据库和用 户

数据库是pdborcl，用户是sys和hr

#### 实验内容

对Oracle12c中的HR人力资源管理系统中的表进行查询与分析。

设计自己的查询语句，并作相应的分析，查询语句不能太简单。执行两个比较复杂的返回相同查询结果数据集的SQL语句，通过分析SQL语句各自的执行计划，判断哪个SQL语句是最优的。最后将你认为最优的SQL语句通过sqldeveloper的优化指导工具进行优化指导，看看该工具有没有给出优化建议。

#### 实验过程

- 用户hr默认没有统计权限，打开统计信息功能autotrace时要报错，必须要向用户hr授予以下视图的选择权限：

```mysql
 v_$sesstat, v_$statname 和 v_$session
```

- 分配权限过程

```mysql
$ sqlplus sys/123@localhost/pdborcl as sysdba
@$ORACLE_HOME/sqlplus/admin/plustrce.sql
create role plustrace;
GRANT SELECT ON v_$sesstat TO plustrace;
GRANT SELECT ON v_$statname TO plustrace;
GRANT SELECT ON v_$mystat TO plustrace;
GRANT plustrace TO dba WITH ADMIN OPTION;
GRANT plustrace TO hr;
GRANT SELECT ON v_$sql TO hr;
GRANT SELECT ON v_$sql_plan TO hr;
GRANT SELECT ON v_$sql_plan_statistics_all TO hr;
GRANT SELECT ON v_$session TO hr;
GRANT SELECT ON v_$parameter TO hr; 
```

下面是具体的操作过程以及截图结果

![1](/1.png)

![2](/2.png)

依次输入命令，可以看到运行结果都为“授权成功”时就说明操作成功了，可以进行下一步操作



- 查询两个部门（IT和Sales)的部门总人数和平均工资，两个查询的结果一样，但是效率不同

- 查询1：

```mysql
$sqlplus hr/123@localhost/pdborcl

set autotrace on

SELECT d.department_name,count(e.job_id)as "部门总人数",
avg(e.salary)as "平均工资"
from hr.departments d,hr.employees e
where d.department_id = e.department_id
and d.department_name in ('IT','Sales')
GROUP BY d.department_name;

输出结果：
Predicate Information (identified by operation id):
---------------------------------------------------
   4 - filter("D"."DEPARTMENT_NAME"='IT' OR "D"."DEPARTMENT_NAME"='Sales')
   5 - access("D"."DEPARTMENT_ID"="E"."DEPARTMENT_ID")
Note
-----
   - this is an adaptive plan


统计信息
-------------------------------------------------------
	  0  recursive calls
	  0  db block gets
	 10  consistent gets
	  0  physical reads
	  0  redo size
	815  bytes sent via SQL*Net to client
	608  bytes received via SQL*Net from client
	  2  SQL*Net roundtrips to/from client
	  0  sorts (memory)
	  0  sorts (disk)
```

具体运行情况如下图所示

![3](/3.png)

![4](/4.png)

- 查询2：

```sql
set autotrace on

SELECT d.department_name,count(e.job_id)as "部门总人数",
avg(e.salary)as "平均工资"
FROM hr.departments d,hr.employees e
WHERE d.department_id = e.department_id
GROUP BY d.department_name
HAVING d.department_name in ('IT','Sales');

输出结果：
Predicate Information (identified by operation id):
---------------------------------------------------

   1 - filter("D"."DEPARTMENT_NAME"='IT' OR "D"."DEPARTMENT_NAME"='Sales')
   6 - access("D"."DEPARTMENT_ID"="E"."DEPARTMENT_ID")
       filter("D"."DEPARTMENT_ID"="E"."DEPARTMENT_ID")


统计信息
------------------------------------------------------
	  0  recursive calls
	  0  db block gets
	  9  consistent gets
	  0  physical reads
	  0  redo size
	815  bytes sent via SQL*Net to client
	608  bytes received via SQL*Net from client
	  2  SQL*Net roundtrips to/from client
	  1  sorts (memory)
	  0  sorts (disk)
	  2  rows processed
```

![5](/5.png)

从上述结果可以看出，两个查询的结果是一样的，但是效率却不同有快有慢。

[1]:base64